%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.2cm]{geometry}

\title{Fonctions affines\\Vecteurs}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 6 --- blanc}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Vecteurs]~
  On considère le parallélogramme $ABCD$ suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick]
      \draw[dotted, gray] (0, 0) grid (5,6);
      \coordinate (A) at (1, 3);
      \coordinate (B) at (3, 4);
      \coordinate (C) at (2, 1);
      \coordinate (D) at ($(C)+(A)-(B)$);
      \draw (A) node{$\bullet$} node[above left]{$A$};
      \draw (B) node{$\bullet$} node[above right]{$B$};
      \draw (C) node{$\bullet$} node[below right]{$C$};
      \draw (D) node{$\bullet$} node[below left]{$D$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item  Placer le point $E$, image de $C$ par la translation de vecteur $\vecteur{AB}$.
    \item 
      \begin{enumerate}
\item Justifiquer que $\vecteur{AB}=\vecteur{DC}$ et $\vecteur{AB}=\vecteur{CE}$.
\item En déduire que $C$ est le milieu de $[DE]$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Location]
Une agence de location de voitures propose deux contrats :
\begin{enumerate}[{Contrat} A :]
\item 37€, plus 0,25€ par kilomètre parcouru ;
\item 48€, plus 0,10€ par kilomètre parcouru.
\end{enumerate}
On souhaite savoir lequel des deux contrats est le plus avantageux.

On admet que pour le contrat $A$, le côut de la location en fonction du nombre de kilomètres est modélisé par la fonction $f:x\mapsto 0,25x+37$, et pour le contrat $B$ par la fonction $g:x\mapsto 0,10x+48$.

\begin{enumerate}
\item \emph{Résolution graphique}
\begin{enumerate}
\item Tracer les courbes des fonctions $f$ et $g$ sur le graphique ci-dessous.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.1, ultra thick]
\draw[step=5, dotted, gray] (0, 0) grid (100, 70);
\draw[->] (0, 0) -- (100, 0);
\draw[->] (0, 0) -- (0, 70);
\draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
\foreach \i in {10, 20, ..., 100} {
\draw (\i, 0) node[below]{\i};
}
\foreach \i in {10, 20, ..., 70} {
\draw (0, \i) node[left]{\i};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Répondre par lecture graphique : À partir de combien de kilomètres parcourus le contrat B est-il plus avantageux que le contrat A ?
\end{enumerate}
\item \emph{Résolution algébrique} Répondre à la même question par le calcul.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Tableaux]
On considère la fonction $f:x\mapsto 12x-3$, et la fonction $g$ dont on connait le tableau de signes suivant.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $g(x)$ /1
      }
      {$-\infty$, -1, $\infty$}%
      \tkzTabLine{, +, z ,-}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\begin{enumerate}
\item Dresser les tableaux de signe et de variations de $f$.
\item Compléter en utilisant l'un des quatre signes $<$, $>$, $=$ ou $?$ (s'il manque des informations pour répondre à la question).
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)\ldots0$
\item $g(3)\ldots5$
\item $f(0)\ldots g(0)$
\item $f(7)\ldots g(-1)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Contradiction]
  Voici le tableau de signes d'une fonction $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f(x)$ /1
      }
      {-4, -2, 1, 5}%
      \tkzTabLine{, +, z ,- ,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Prouver que le tableau suivant \emph{n'est pas} le tableau de variations de $f$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $f$/1.5
      }
      {-4, -3, 5}%
      \tkzTabVar{+/2, -/, +/3}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\end{document}
